\Subsection{k-связные графы. Теорема Менгера. Теорема Уитни.}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X,Y \subset V(G)$. Путем между $X$ и $Y$ называется любой простой путь $P$, начальная вершина которого принадлежит множеству $X$, конечная~--- множеству $Y$, а все внутренние вершины не принадлежат ни множеству $X$, ни множеству $Y$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Допустимо, что $X \cap Y \ne \emptyset \implies$ могут быть тривиальные пути.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X$, $Y$ и $R$ есть некоторые подмножества множества $V(G)$ вершин. Говорят, что $R$ отделяет множество $X$ от множества $Y$, если любой путь из $X$ в $Y$ проходит через вершины множества $R$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$R = X$ и $R = Y$~--- отделяющие множества.
	
	В частности, размер минимального отделяющего множества не превосходит $\min\{\abs{X}, \abs{Y} \}$
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Пусть $X,Y$~---  пара подмножеств множества $V(G)$. Тогда количество $k$ вершин в минимальном отделяющем $X$ от $Y$ множестве $R$ совпадает с максимальным количеством $l$ попарно непересекающихся друг с другом путей из $X$ в $Y$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Очевидно, что $l \le k$, т.к. иначе по принципу Дирихле через какую-то вершину $R$ проходило бы хотя бы два пути.
	
	Покажем, что $l = k$.
	
	Случаи $k = 0$ и $k = 1$ тривиальны (граф несвязен либо нам подходит любой путь из $X$ в $Y$).
	
	Пусть $k > 1$. Будем доказывать утверждение индукцией по количеству вершин/рёбер.
	
	База:
	
	$X = Y = \overline{K}_2$, есть два тривиальных пути, а разделяющее множество совпадает с $X$ и $Y$.
	
	Переход:
	
	Если $X \cap Y \ne \emptyset$, то рассмотрим вершину $z \in X \cap Y$. Заметим, что $z$ обязана лежать в разделяющем множестве $\implies$ размер разделяющего множества $X \setminus \{z\}$ и $Y \setminus \{z\}$ равен $k - 1$.
	
	По предположению индукции, в таком графе найдётся $l - 1$ путь. А значит, если мы возьмём в $G$ тривиальный путь $z$, то получим как раз $l$ путей.
	
	Если же $X \cap Y = \emptyset$, то рассмотрим нетривиальный путь $P$ между $X$ и $Y$.
	
	Пусть $e = \{x, y\}$~--- ребро из этого пути. В частности, $x \notin Y$ и $y \notin X$.
	
	Если в графе $G - e$ существует разделяющее множество $R'$ размера $k$, то по индукционному предположению в графе $G - e$ найдётся $l = k$ путей. А добавление ребра уменьшить количество этих путей не может.
	
	Иначе в графе $G - e$ существует разделяющее подмножество $R'$ размера $k - 1$, а множества $R_x = R' \cup \{x\}$ и $R_y = R' \cup \{y\}$ являются разделяющими в графе $G$ (любой путь или проходит через $e$, или не проходит).
	
	Заметим, что хотя бы одно из них не совпадает ни с $X$, ни с $Y$, т.к. иначе $R' = X \cap Y$, но $\abs{R'} \ge 1$, а $X \cap Y = \emptyset$. А значит, в $G$ существует подмножество $R$ размера $k$, отличное от $X$ и $Y$.
	
	Тогда рассмотрим множества $\tilde{X} = X \setminus R$ и $\tilde{Y} = Y \setminus R$.
	
	Заметим, что в графе $G - \tilde{Y}$ размер разделяющего $X$ и $R$ множества $\ge k$, поскольку иначе это множество можно было бы взять в качестве разделяющего в графе $G$, тем самым уменьшив ответ. Следовательно, по предположению индукции существует $k$ непересекающихся путей из $X$ в $R$. И аналогично можно показать, что существует $k$ непересекающихся путей из $R$ в $Y$ в графе $G - \tilde{X}$.
	
	Следовательно, т.к. $\abs{R} = k$, существует и $k$ путей из $X$ в $Y$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $x, \, y$ есть пара различных вершин графа $G$. Подмножество $R$ множества $V(G)\setminus \{x,y\}$ называется вершинно разделяющим $x$ и $y$ множеством, если в графе $G−R$ пути между $x$ и $y$ отсутствуют.
\end{definition}

\begin{theorem}[Менгер, 1927]
	\slashns
	
	Пусть $x, \, y \in V(G)$~--- две несмежные вершины графа $G$. Тогда количество $\kappa(x,y)$ вершин в наименьшем вершинном разделяющем $x$ и $y$ множестве совпадает с наибольшим количеством простых путей из $x$ в $y$, не имеющих общих внутренних вершин.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $x,y$~--- две несмежные вершины графа $G$, удовлетворяющие условиям теоремы Менгера.
	
	Рассмотрим множество $X$ вершин, смежных с $x$, и множество $Y$ вершин, смежных с $y$. Любое отделяющее $X$ от $Y$ множество разделяет вершины $x$ и $y$ и наоборот. Следовательно, размер минимального отделяющего $X$ от $Y$ множества совпадает с $\kappa(x,y)$.
	
	Но тогда, согласно предыдущей теореме, существует $\kappa(x,y)$ попарно непересекающихся путей из $X$ в $Y$. 
	
	Продолжая эти пути до точек $x$ и $y$, мы тем самым доказываем справедливость теоремы Менгера.
\end{proof}

\begin{theorem}[Уитни, 1932]
	\slashns
	
	Простой граф $G$ является $k$-связным тогда и только тогда, когда между любыми двумя его вершинами $x$ и $y$ существует $k$ путей, не имеющих общих внутренних вершин.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	В одну сторону очевидно. А именно, если существует $k$ непересекающихся во внутренних точках путей, то размер любого разделяющего множества $\ge k$ и граф $k$-связен.
	
	Покажем в другу сторону.
	
	Если вершины $x$ и $y$ несмежны, то в силу теоремы Менгера существует $k$ путей.
	
	Иначе рассмотрим ребро $e = \{x, y\}$ и покажем, что $\kappa(G - e) \ge \kappa(G) - 1 = k - 1$.
	
	Пусть $S$~--- минимальное разделяющее $x$ и $y$ множество графа $G - e$.
	Если $|S| =  k$, то по теореме Менегера между $x$ и $y$ в $G - e$ имеется $k$ различных путей. Иначе $\abs{S} < k$.
	
	Поскольку $G - S$~--- связный граф, в котором $e$ является мостом, то $S \cup \{x\}$ и $S \cup \{y\}$~--- разделяющие множества. А значит, $\abs{S} \ge k - 1$, что и требовалось.
\end{proof}

